# iCoach Client's Site Templating
Детально о процессе создания сайта клиента iCoach на основе шаблонов.

Техническая информация об использовании EJS шаблонизатора в целом представлена в корневом [README](../README.md)

## Структура страниц
```
.src/
...index.ejs (лендинг бесплатного продукта)
...2/
......index.ejs (2-я версия главного лендинга)
...ok/
......index.ejs (страница после успешной записи на бесплатный продукт)

...course/
......index.ejs (лендинг основного продукта)
...course/2/
.........index.ejs (2-я версия лендинга основного продукта)
...course/pay-standart/
.........index.ejs (страница оплаты Пакета "Стандарт")
...course/pay-premium/
.........index.ejs (страница оплаты Пакета "Премиум")
...course/pay-vip/
.........index.ejs (страница оплаты Пакета "VIP")
...course-ok/
......index.ejs (страница после успешной оплаты/записи на основной продукт)
```
В boilerplate изначально отсутствуют страницы версий лендингов, т.к. их целесообразно  создавать копированием ```index.ejs``` в подпапку после того как основная версия страницы полностью готова.

Страницы оплаты именованы к примеру, т.е. ```pay-standart``` соответствует первому тарифному пакету платного основного продукта и может быть именован согласно названия реального тарифного плана в продукте клиента. Изначально в boilerplate они именованы ```pay-1 pay-2 & pay-3```. Количество тарифных планов у конкретного клиента может различаться, поэтому страниц оплаты можно создать больше либо удалить лишние.

## Процесс создания сайта
### 1. Заполнить технические данные
Технические параметры сайта клиента настраиваются в переменной ```site```, которая находится в файле ```_client_data.ejs``` . Параметры сопровождаются объясняющими комментариями либо их предназначение понятно из имени. 

Например, 
```javascript
site = {
  ...
  template: 'deep', // Доступные стили внешнего вида: deep, herb, clear, cornflower, dark, lemon, orange
  target: 'business', // Доступные направления сайта (влияет на отображение): without picture, business
  title: 'Записаться на&nbsp;тест-драйв', // Глобальный заголовок для всех страниц сайта. В файлах каждой страницы его можно заменить на локальный в page.title
  ...
}
```
Параметр ```site.template``` является именем класса для тега ```<body>```, а также именем подпапки со стандартными изображениями для шаблона (к примеру ```images/template/deep/```). Изменение этого параметра автоматически приводит к смене дизайна всех страниц сайта.

#### Параметр ```site.target``` определяет формат вёрстки некоторых шаблонных блоков. К примеру, в блоках ```_problems``` и ```_solutions```:
* при ```target: 'business'``` отображается стандартная иллюстрация, а текстовое содержимое выравнивается по правому либо левому краям
* при ```target: 'without picture'```  текстовое содержимое центрируется, а стандартная иллюстрация отсутствует

Параметр ```site.fb_group_id``` необходимо заполнить ID Facebook группы клиента, если схема продвижения предусматривает использование Бота в Messenger. Значение будет применено при построении ссылки на бота в кнопке ( ```button.type: 'm.me' ``` ).

При использовании страницы оплаты с виджетом Yandex.Деньги **критически важно** заполнить значение переменной ```site.yandex_money```!

Параметр ```site.form``` – это настройки стандартной формы подписки для всех версий страницы бесплатного продукта клиента. Форма отображается в pop-up окне и добавляется на страницу включением шаблона ```template-parts/_modal.ejs```. На страницах основного платного продукта клиента как правило используется другой вариант настроек, которые заполняются непосредственно в файле ```course/index.ejs``` в коде ```include``` шаблона ```template-parts/_modal.ejs```. Если вместо формы подписки используется ссылка на Бота в Messenger - данный параметр не будет использован, а ```_modal.ejs``` можно будет скрыть (процесс скрытия шаблонных блоков описан ниже).

### 2. Заполнить глобальный контент о клиенте и его продуктах
Глобальные данные клиента (содержание доступное для отображения на всех страницах) заполняются в переменной ```client```, которая находится в файле ```_client_data.ejs``` .

Параметры ```client.name``` и ```client.description``` используются во множестве блоков на странице, а также при составлении ```meta``` тегов.

Следующие параметры объекта ```client``` именованы согласно шаблонных блоков, данные для которых они представляют. Исключение только с параметром ```partners```, который заполнен ссылками на изображения логотипов партнеров/клиентов для отображения на странице посредством шаблонного блока ```template-parts/_logogrid.ejs```. 

Текстовое содержимое для заполнения параметров рекомендуется обработать типографом. Можно использовать онлайн сервис [Типограф от ART.LEBEDEV](https://www.artlebedev.ru/typograf/)

Некоторые параметры содержат ссылки на изображения в папке ```images/```. Например,
```javascript
diplomas: [
  '/images/diploma/01.jpg',
  '/images/diploma/02.jpg',
  '/images/diploma/03.jpg'
] 
```
Такие параметры следует заполнять после выполнения пункта #3 "Добавить обработанные изображения".

### 3. Добавить обработанные изображения 
Предоставленные в материалах изображения следует добавить в соответствующие подпапки ```images/```. 
#### Существует следующая стандартная структура для размещения изображений:
* фото автора для блока ```_author.ejs``` в корень ```images/``` (по умолчанию шаблон ожидает имена файлов ```photo.jpg```, ```photo2.jpg``` и так далее в зависимости от количества разделов с изображением и пунктами об авторе)
* дипломы, сертификаты и грамоты для блока ```_diplomas.ejs``` в ```images/diploma/```
* аватарки для блока ```_reviews.ejs``` и логотипы для блока ```_logogrid.ejs``` в ```images/feedback/```
* изображение для SMM метатегов распологается в  ```images/social/social_photo.jpg``` (новое изображение должно именоваться таким же образом и заменить существующее в этом boilerplate).

Разрешение слишком больших изображений (более ```1200px``` в ширину) следует самостоятельно уменьшить. Некоторые изображения понадобится кадрировать для корректного отображения в вёрстке.

Аватарки для блока "Благодарности" ```template-parts/_reviews.ejs``` следует достать самостоятельно из приведенных ссылок на профили facebook или vk. Загруженные таким образом изображения следует кадрировать в квадратное соотношение сторон, а разрешение должно быть не менее ```200 x 200 px```.

### 4. Выполнить настройку основных страниц
Первым делом для настройки страниц необходимо заполнить переменную ```page``` значениями соответственно конкретной странице. Переменная размещена в самом начале каждого файла страницы, т.е. в ```index.ejs``` (как корневом, так и в подпапках). 

Переменная ```page``` представляет собой так называемый front matter из терминологии шаблонизаторов статических страниц. Данные будут доступны для использования в рамках каждой отдельной страницы. Структура может различаться в зависимости от формата страницы и рамещённых в ней блоков. Назначение параметров понятно из их названий, а также объяснены в комментариях к коду. Например,

```javascript
page = {
  title: '', // Если пустое значение будет использовано значение site.title
  permalink: '/', //Важно! Если не верно указать относительный путь к странице - будет ошибка подгрузки частей шаблона.
  header_title: 'Перестань заниматься одиночными сделками&nbsp;– <em>настрой стабильный поток продаж</em>',
  header_subtitle: 'Попробуй бесплатный тест-драйв корпоративного тренинга по&nbsp;продажам от&nbsp;Вадима Салманова и&nbsp;узнай, какие ошибки в&nbsp;стратегии мешают тебе поднять продажи на&nbsp;новый уровень',
  video: 'v6MK2iqdNKE', // При пустом значении блок _header_utp отобразится с центрированием текстового содержимого
  problems_title: 'Не&nbsp;знаешь, как настроить продажи так, чтобы они работали без тебя?',
  problems_subtitle: 'Твой бизнес весьма хорош, но&nbsp;для настоящего стабильного роста чего-то не&nbsp;хватает',
  solutions_title: 'Открой новые двери для своего бизнеса',
  solutions_subtitle: 'На&nbsp;тест-драйве ты&nbsp;узнаешь, как использовать методики увеличения продаж для расширения своего бизнеса',
  author_descr: 'Специалист по&nbsp;переговорам и&nbsp;техникам убеждения, тренер-практик',
  meta: {
    keywords: '',
    description: '', // Если пустое значение будет использовано значение client.description
    image: 'images/social/social_photo.jpg'
  },
  slick_slider: true // Добавлять ли на страницу скрипт и стили слайдера Slick (необходим для блоков Дипломы, Благодарности)
};
```
>  Важно! 
>  Параметр ```page.permalink``` должен соответствовать настоящему относительному пути к странице на сайте и заканчиваться символом ```/``` (к примеру ```/course/pay-standart/```). Этот параметр используется в коде для определения глубины вложенности данной страницы и **выстраивания правильных относительных путей к частям шаблона!** Если не верно указать относительный путь к странице – будет ошибка подгрузки частей шаблона.

Подключение шаблонных блоков на страницу производится следующим EJS кодом (на примере блока ```template-parts/_modal.ejs```):
```javascript
<%- include(subfolder + 'template-parts/_modal.ejs', {
  modal: site.form
}); %>
```
Каждый шаблонный блок имеет на входе объект определённого имени (**переименование недопустимо!**) который ожидает некоторую структуру параметров. В данном примере входным объектом является ```modal: ```, которому переданы параметры из глобальной переменной ```site.form```. 
> Необходимая структура параметров описана для каждого шаблона отдельно стартовым комментарием в файле с кодом шаблона. 

Если для этого же шаблонного блока на определённой странице необходимо задать иные параметры (отличные от глобальных) либо даже разместить несколько вариантов блока на одной странице –  глобальную переменную следует заменить непосредственно данными согласно ожидаемой структуре. 

Например, на странице основного продукта клиента может применяться несколько форм подписки в модальных окнах, которые отличаются частью параметров (для различных тарифных планов). Код одного из таких включений шаблонного блока выглядит так:

```javascript
<%- include(subfolder + 'template-parts/_modal.ejs', {
  modal: {
    id: 'modal2', // Если оставить пустым будет испольовано стандартное id modal
    title: 'Два дня', // Если пустое значение будет использовано значение page.title либо site.title
    offer: 'Вадим Салманов - курс 2 дня',
    trello_list_id: '5c01308e2053395296c30efe',
    redirect: '/course/pay-2/',
    input_name: true, // определяет включать ли соответствующее поле в форму
    input_email: false,
    input_phone: true,
    submit_btn_lable: 'Записаться'
  }
}); %>
```

В коде страниц добавлены все существующие шаблонные блоки, которые могут быть необходимы на данной странице. К примеру блок ```template-parts/_price.ejs``` добавлен в шаблон только страницы основного продукта клиента, т.к. отображает варианты тарифных планов, пакетов или акций.

> При необходимости скрыть определённый шаблонный блок на странице (отсутствует в ТЗ и т.п.) это можно сделать заменив открывающий EJS тег ```<%-``` на тег EJS комментария ```<%#```. 

Например на странице бесплатного продукта клиента по умолчанию включен блок "Программа вебинара" также используемый для отображения "Расписания вебинаров, тренингов". Поскольку этот блок часто не используется он поумолчанию закомментирован (может не выделяться цветом как комментарий в зависимости от настроек вашего редактора кода).
```javascript
<%# include(subfolder + 'template-parts/_program.ejs', {
  program: {
    title: 'Расписание вебинаров',
    list: client.program
  }
});  %>
```

> Перемещение блоков местами ничем не отличается от такой работы с HTML: достаточно переместить блоки ```include``` !

### 4. Создать версии основных страниц (при их наличии в ТЗ)
Когда основные страницы готовы для создания их версий достаточно создать номерованные подпапки и скопировать ```index.ejs``` основной версии в них. 

Как правило версии страниц отличаются только заголовками и подзаголовками некоторых блоков, а именно...
```javascript
page = {

  permalink: '/2/', //Укажите правильный относительный путь к странице версии!
  header_title: '', // Главный заголовок страницы
  problems_title: '', // Заголовок блока проблем
  problems_subtitle: '', // Подзаголовок блока проблем
  solutions_title: '',  // Заголовок блока решений

}
```

### 5. Сборка дистрибутива
Выполняется следующей командой... 
```
gulp build-dist
```
После завершения выполнения процессов сборки папка ```dist/``` будет содержать все необходимые файлы для загрузки на хостинг. При этом она намеренно исключена из добавления в репозиторий, т.к. может быть сгенерирована повторно.

## Перечень шаблонных блоков
Все шаблонные блоки размещены в отдельных файлах внутри папки ```template-parts/```. Файлы шаблонных блоков содержат комментарий об ожидаемых данных на входе для корректной работы с примером структуры таких данных и черновым контентом. 

В большинстве случаев файлы шаблонных блоков не требуют редактирования. Если же необходимо внести изменения в верстку блока - они будут применены на всех страницах где используется этот блок. Если глобальные изменения не желательны лучше создавать дубликат файла шаблона и вносить правки уже в него, например ```_program_advanced.ejs```. При создании дубликата шаблона следует указать его в ```include``` на необходимой странице...
```javascript
<%- include(subfolder + 'template-parts/_program_advanced.ejs', {
  program: {
    title: 'Программа вебинара',
    list: client.program
  }
}); %>
```

###Ниже приведен перечень с коротким описанием назначения шаблонных блоков. 
* ```_head``` Технический блок генерации содержимого HTML ```<head>```. Использует параметры из глобальных переменных ```site & client``` непосредственно.
* ```_scripts``` Технический блок добавления скриптов на страницу перед закрывающим тегом ```</body>```. Использует параметры из глобальной переменной ```site``` непосредственно.
* ```_footer``` Блок генерации подвала страниц на основе параметров ```site.footer_left & site.footer_right``` (параметры используются напрямую из шаблона).
* ```_header_descr``` Шапка сайта (по умолчанию текст составлен из переменных ```client.name & client.description```)
* ```_header_utp``` Блок представления уникального торгового предложения с видео (либо без него) 
* ```_header_bullets``` Горизонтальный список из 3-х достижений клиента.
* ```_problems``` Блок списка проблем с которыми сталкиваются ЦА клиента
* ```_solutions``` Блок списка решений и достижений которые предлагает клиент своим продуктом
* ```_program``` Программа либо расписание вебинаров, тренингов, и т.п.
* ```_format``` Формат мероприятия, для кого предназначен (горизонтальный список из 3-х пунктов со стандартными иконками)
* ```_price```  Блок тарифных планов, пакетов либо акций основного продукта
* ```_author```  Блок об авторе
* ```_diplomas``` Дипломы и сертификаты (при более чем 3-х элементах превращается в слайдер). Иногда применяется для отображения сканов письменных отзывов.
* ```_calltoact``` Призыв к действию с кнопкой
* ```_video``` Универсальный блок с плиткой YouTube видео (верстка автоматически подстраивается под количество элементов).
* ```_case```  Блок "Кейсы: Было – Стало "
* ```_review``` Благодарности и отзывы
* ```_logogrid```  Плитка логотипов. Может применяться для отображения партнёров клиента и в других случаях.
* ```_modal```  Pop-up окно с формой Trello. Можно добавлять несколько форм на страницу, разделив из по необходимым параметрам (как минимум ```id```).
* ```_pay``` Шаблон генерации страницы оплаты. По умолчанию подключен шаблонный блок с кнопками оплаты через Yandex.Деньги.
* ```_yandex_button``` Блок с двумя кнопками оплаты через систему Yandex.Деньги. Используется в шаблоне ```_pay```.
* ```_yandex_pay``` Блок с виджетом оплаты через систему Yandex.Деньги. Может использоваться в шаблоне ```_pay``` (по умолчанию не включен).

###Следующие шаблоны были перенесены из бывшей структуры шаблонизатора на Jekyll, но по умолчанию в данном boilerplate нигде не используются.
* ```_roistat``` Код счётчика Roistat. 
* ```_activecampaign``` Код аналитики сервиса Active Campaign. 
* ```_activecampaing_form``` Форма подписки из сервиса Active Campaign. 

##### Текущая редакция данной документации составлена: 25.02.2019